%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babEmpat}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Pengujian}
Algoritma \textit{Modified Least to Most Greedy} dapat digunakan untuk mencari kalimat terbaik dari himpunan kalimat induk berdasarkan frekuensi silabel yang muncul. Algoritma tersebut akan mengambil kalimat-kalimat yang mempunyai silabel dengan frekuensi paling rendah dan kemudian akan memilih sebuah kalimat yang mempunyai silabel yang belum terpilih paling banyak relatif terhadap jumlah silabel pada kalimat tersebut. Namun hal ini dapat menyebabkan terpilihnya kalimat yang belum tentu memiliki jumlah silabel yang belum terpilih paling banyak. Kalimat yang memiliki 1 silabel yang belum ter-cover dengan total silabel 2 akan dipilih oleh algoritma tersebut jika dibandingkan dengan kalimat lain yang memiliki 2 silabel belum tercover namun memilik total 5 silabel. Hal ini karena 1/2 $>$ 2/5 yang dihasilkan oleh rumus skor yang dipakai oleh algoritma tersebut. Karena itulah algoritma \textit{Semi LTM Greedy} dipakai untuk mencoba mengatasi hal tersebut. Pemilihan himpunan kalimat seimbang dilakukan dengan memilih himpunan yang mempunyai jumlah kalimat dan standar deviasi frekuensi silabel sekecil mungkin.
Skenario pengujian dibagi menjadi 2, yaitu :
\subsection{Skenario 1 : Modified LTM Greedy}
Pada pengujian ini, himpunan kalimat induk akan diproses dengan menggunakan algoritma \textit{Modified LTM Greedy} yang akan digunakan sebagai acuan untuk mengetahui pengaruh penambahan langkah pada algoritma \textit{Semi LTM Greedy}.
\subsection{Skenario 2 : Semi LTM Greedy}
Pada pengujian ini, himpunan kalimat induk akan diproses dengan menggunakan algoritma \semiOne dan \semiTwo dengan K={0.05,0.1,0.2,0.33}. Penggunaan beberapa nilai K bertujuan untuk mengetahui pengaruh terhadap standar deviasi yang dihasilkan.
\section{Analisis Hasil Pengujian}
\subsection{Monosilabis}
\subsubsection{Data asli}
Sebagai perbandingan, pada data asli terdapat 10.000.034 kalimat dengan total silabel adalah 121.860.535.
\subsubsection{Skenario 1 : Modified LTM Greedy}
Pada pengujian ini, berhasil didapatkan himpunan dengan jumlah 4056 kalimat yang mengandung 6804 silabel unik dengan total kemunculan silabel 31575. Rata-rata frekuensi silabel adalah 4,64 dengan standar deviasi 30,91.
\subsubsection{Skenario 2 : Semi LTM Greedy 1 dan Semi LTM Greedy 2}
Pengujian ini mendapatkan hasil sebagai berikut
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.65]{images/grafikFrekuensi.png}
	\end{center}
\caption{Grafik Frekuensi Unit Silabel}
\label{fig:grafikMonosilabis}
\end{figure}

Grafik \ref{fig:grafikMonosilabis} menunjukkan bahwa tidak terdapat perbedaan signifikan antar skenario dalam mempengaruhi frekuensi silabal pada himpunan kalimat akhir dan terlihat menambah frekuensi silabel dominan.
\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Monosilabis untuk setiap percobaan}
	\label{HasilMonosilabis}
	\scalebox{0.8}{
	\begin{tabular}{|c | c | c| c | c| c|}
		\hline
		No. & Metode & Total Silabel & Jumlah Kalimat & $\sigma$ & $\bar{f}$\\
		\hline
		1 &Modified LTM Greedy &31575&4056&30,91&4,64\\
		2 &Semi LTM Greedy 1 K=0.05  &31754 &4030& 31,15 &4,66\\
		3 &Semi LTM Greedy 1 K=0.1  & 31905 &3985&32,66 &4,86\\
		4 &Semi LTM Greedy  1 K=0.2  & 33115 & 3950 & 31,40&4,50\\
		5 &Semi LTM Greedy  1 K=0.33  & 34688 & 3956 & 34,62&5,09\\
		6 &Semi LTM Greedy 2 K=0.05  &31560 &4087& 29,68 &4,63\\
		7 &Semi LTM Greedy 2 K=0.1 &31666&4160&29,48 &4,65\\
		8 &Semi LTM Greedy 2 K=0.2  & 32272 & 4277 & 28,64&4,74\\
		9 & Semi LTM Greedy 2 K=0.33  & 33537 & 4471 & 28,85 & 4,92\\
		\hline
	\end{tabular}}
\end{table}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.65]{images/paretoMono.png}
	\end{center}
	\caption{Visualisasi hasil dengan nomor sesuai tabel}
	\label{fig:figVisualisasi}
\end{figure}

Dari hasil diatas terlihat bahwa algoritma \semiOne berhasil mengurangi jumlah kalimat walaupun total silabel mengalami kenaikan setiap nilai K lebih besar. Standar deviasi juga mengalami kenaikan. Hal ini mungkin dikarenakan algoritma tersebut tidak mempedulikan redundansi saat mengambil kalimat terbaik dan menyebabkan jumlah silabel yang lebih banyak pada hasil himpunan akhirnya. Sementara itu, algoritma \semiTwo berhasil menurunkan nilai standar deviasi walaupun himpunan yang dihasilkan mengalami kenaikan jumlah kalimat yang signifikan bersamaan dengan naiknya nilai K. Hal ini kemungkinan disebabkan karena formula skor yang digunakan sangat mementingkan jumlah frekuensi terkecil yang bisa didapatkan oleh kalimat yang cenderung lebih pendek sehingga membutuhkan jumlah kalimat yang lebih besar untuk mencapai target semua silabel terpenuhi.
Berdasarkan Pareto Optimal dengan tujuan mencari hasil skenario terbaik dengan jumlah kalimat dan standar deviasi, bisa diketahui bahwa :
\begin{enumerate}
	\item Hasil 4 mendominasi hasil 5 dan 3.
	\item Hasil 8 mendominasi hasil 9.
	\item Hasil 1, 2, 4, 6, 7 dan 8 tidak saling mendominasi.
\end{enumerate}
Dengan demikian dapat disimpulkan bahwa hasil 1, 2, 4, 6, 7 dan 8 adalah himpunan Pareto Optimal yang bisa digunakan sebagai data latih untuk sistem PUKKB. Himpunan kalimat hasil dari algoritma \semiTwo dengan K=0,05 bisa digunakan sebagai data latih untuk sistem PUKKB jika ingin mencari data dengan standar deviasi relatif kecil namun jumlah kalimat tidak terlalu banyak. Jika ingin menggunakan kalimat sesedikit mungkin, maka dapat menggunakan hasil dari algoritma \semiOne dengan nilai K =0,2. Himpunan kalimat hasil algoritma \semiTwo dengan K=0.2 bisa digunakan jika menginginkan frekuensi silabel yang paling berimbang.

\subsection{Bisilabis}
\subsubsection{Data asli}
Sebagai perbandingan, pada data asli terdapat 10.000.034 kalimat dengan total bisilabel adalah 132.445.220.
\subsubsection{Skenario 1 : Modified LTM Greedy}
Pada pengujian ini, berhasil didapatkan himpunan dengan jumlah 202157 kalimat yang mengandung 308710 bisilabel unik dengan total kemunculan silabel 2453766. Rata-rata frekuensi bisilabel adalah 8,94 dengan standar deviasi 83,09.
\subsubsection{Skenario 2 : Semi LTM Greedy 1 dan Semi LTM Greedy 2}
Pengujian ini mendapatkan hasil sebagai berikut
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{images/grafikFrekuensiBisilabel.png}
	\end{center}
	\caption{Grafik Frekuensi Unit Silabel}
	\label{fig:grafikBisilabel}
\end{figure}

Grafik tersebut menunjukkan bahwa tidak terdapat perbedaan signifikan antar skenario dalam mempengaruhi frekuensi bisilabel pada himpunan kalimat akhir dan terlihat menambah frekuensi silabel dominan.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Bisilabis untuk setiap percobaan}
	\label{hasilBisilabel}
	\scalebox{0.8}{
		\begin{tabular}{|c | c | c| c | c| c|}
			\hline
			No. & Metode & Total Bisilabel & Jumlah Kalimat & $\sigma$ & $\bar{f}$\\
			\hline
			1 &Modified LTM Greedy &2453766&202157&83,09&7,94\\
			2 &Semi LTM Greedy 1 K=0.05  &2455142 &201877& 83,09 &7,95\\
			3 &Semi LTM Greedy 1 K=0.1  & 2451017 &201609&83,00 &7,93\\
			4   &Semi LTM Greedy  1 K=0.2  & 2466306 & 201840 & 83,42&7,98\\
			5  &Semi LTM Greedy  1 K=0.33  & 2477568 & 201962 & 83,81&8,02\\
			6 &Semi LTM Greedy 2 K=0.05  &2456045 &202586& 81,64 &7,95\\
			7 &Semi LTM Greedy 2 K=0.1 &2460139&202786&81,51 &7,96\\
			8 &Semi LTM Greedy 2 K=0.2  & 2468850 & 203159&81,43&7,99\\
			9 & Semi LTM Greedy 2 K=0.33  & 2471132 & 203387 & 81,15 & 8,00\\
			\hline
		\end{tabular}}
\end{table}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{images/paretoBisilabis.png}
	\end{center}
	\caption{Visualisasi hasil dengan nomor sesuai tabel}
	\label{fig:paretoBisilabis}
\end{figure}

Dari hasil di atas terlihat bahwa untuk algoritma \semiOne dengan K=0,1 mendapatkan hasil terbaik dengan standar deviasi paling kecil dibandingkan nilai K yang lain, sedangkan untuk algoritma \semiTwo, nilai K=0,05 berhasil menurunkan standar deviasi cukup signifikan dibandingkan dengan algoritma \textit{Modified LTM Greedy} dengan hanya mengalami penambahan 429 buah. Nilai K=0,33 untuk algoritma \semiTwo dapat mengurangi nilai standar deviasi lebih jauh namun menambah kalimat dalam himpunan akhir lebih banyak.
Berdasarkan Pareto Optimal dengan tujuan mencari hasil skenario terbaik dengan jumlah kalimat dan standar deviasi, bisa diketahui bahwa :
\begin{enumerate}
	\item Hasil 3 mendominasi hasil 1, 2 , 4 dan 5
	\item Hasil 3, 6, 7, 8, dan 9 tidak saling mendominasi.
\end{enumerate}
Dengan demikian dapat disimpulkan bahwa hasil 3, 6, 7, 8 dan 9 adalah himpunan Pareto Optimal yang bisa digunakan sebagai data latih untuk sistem PUKKB. Himpunan kalimat hasil dari algoritma \semiTwo dengan K=0,05 bisa digunakan sebagai data latih untuk sistem PUKKB jika ingin mencari data dengan standar deviasi relatif kecil namun jumlah kalimat tidak terlalu banyak. Jika ingin menggunakan kalimat sesedikit mungkin, maka dapat menggunakan hasil dari algoritma \semiOne dengan nilai K =0,1. Himpunan kalimat hasil algoritma \semiTwo dengan K=0.33 bisa digunakan jika menginginkan frekuensi bisilabel yang paling berimbang.